# 工程数学  作业2

> $author@Steven-Zhl$

## 2.1 用导数定义求下列函数的导数

### (1) $f(z)=\frac{1}{z}$

$$\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}$$
$$=\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{\frac{1}{z+\Delta z}-\frac{1}{z}}{\Delta z}$$
$$=\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{-\Delta z}{z\cdot\Delta z(z+\Delta z)}$$
$$=\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{-1}{z^2+z\Delta z}$$
$$=-\frac{1}{z^2}$$

## 2.2 下列函数在何处可导？何处不可导？何处解析？何处不解析？

### (1) $f(z)=\bar{z}z^2$

$$f(z)=\bar{z}\cdot z\cdot z=(x^2+y^2)\cdot (x+\text{i}y)$$
$$f(z)=(x^2+y^2)x+\text{i}(x^2+y^2)y$$
$$\text{可知}u(x,y)=(x^2+y^2)x,v(x,y)=(x^2+y^2)y$$
$$\frac{\partial u}{\partial x}=3x^2+y^2,\frac{\partial u}{\partial y}=2xy$$
$$\frac{\partial v}{\partial x}=2xy,\frac{\partial v}{\partial y}=3y^2$$
根据C-R方程知：当且仅当$x=y=0$的情况下满足$u_x=v_y,u_y=-v_x$。

故$f(z)$在$z=0$处可导，$f'(0)=0$，处处不解析。

### (3) $f(z)=x^3-3xy^2+\text{i}(3x^2y-y^3)$

$$u(x,y)=x^3-3xy^2,v(x,y)=3x^2y-y^3$$
$$\frac{\partial u}{\partial x}=3x^2-3y^2,\frac{\partial u}{\partial y}=-6xy$$
$$\frac{\partial v}{\partial x}=6xy,\frac{\partial v}{\partial y}=3x^2-3y^2$$
根据C-R方程知：$u(x,y)$和$v(x,y)$始终$u_x=v_y,u_y=-v_x$。

## 2.3 确定下列函数的解析区域和奇点，并求出导数

### (1) $\frac{1}{z^2-1};$

$$\text{当且仅当}z^2-1=0\text{时原函数为无理函数，故：}$$
$$\text{解析区域为除去}z=1\text{和}z=-1\text{的整个平面}$$
$$\text{奇点为}z=\pm1$$
$$f'(z)=\frac{-2z}{(z^2-1)^2}$$

## 2.4 若函数$f(z)$在区域$D$内解析，并满足下列条件之一，试证:$f(z)$必为常数

### (2) $v=u^2$

$$\text{由题意知：}f(z)=u+\text{i}v=u+\text{i}u^2$$
$$\text{根据C-R方程知：}\begin{cases}
    \frac{\partial u}{\partial x}=2u\frac{\partial u}{\partial y}\\
    \frac{\partial u}{\partial y}=-2u\frac{\partial u}{\partial x}
\end{cases}$$
$$\text{解方程组可得}\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial u}{\partial y}=0,\text{故}u\text{为常数，即}f(z)\text{必为}D\text{中常数}$$

## 2.7 试证:$u=x^2-y^2,v=\frac{y}{x^2+y^2}$都是调和函数，但$u+\text{i}v$不是解析函数

$$\text{证明:}$$
$$\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}=2,\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}=-2,\text{故}\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}=0,u=x^2-y^2\text{为调和函数得证}$$
$$\frac{\partial^2 v}{\partial x^2}=\frac{-2y^3+6x^2y}{(x^2+y^2)^2},\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}=\frac{2y^3-6x^2y}{(x^2+y^2)^2},\text{故}\frac{\partial^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}=0,v=\frac{y}{x^2+y^2}\text{得证}$$
$$\text{但}\frac{\partial u}{\partial x}\not ={\frac{\partial v}{\partial y}},\frac{\partial u}{\partial y}\not ={-\frac{\partial v}{\partial x}},\text{故}u+\text{i}v\text{不是解析函数}$$

## 2.9 由下列条件求解析函数$f(z)=u+\text{i}v$

### (1) $u=(x-y)(x^2+4xy+y^2)$

$$\text{由该函数解析可知该函数满足C-R方程，有}\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial v}{\partial y}=3x^2+6xy-3y^2$$
$$\text{可知}v=\int (3x^2+6xy-3y^2)\text{d}y=3x^2y+3xy^3-y^3+\phi(x)$$
$$\text{又因为}\frac{\partial v}{\partial x}=-\frac{\partial u}{\partial y},\frac{\partial v}{\partial x}=3y^2-6xy+\phi'(x),-\frac{\partial u}{\partial y}=3y^2-6xy-3x^2$$
$$\text{故}\phi'(x)=-3x^2,\phi(x)=-x^3+C$$
$$f(z)=u+\text{i}v=(x-y)(x^2+4xy+y^2)+\text{i}\left(3x^2y+3xy^2-y^3-x^3+C\right)$$
$$\text{整理得}f(z)=(1-\text{i})z^3+C\text{i}$$

### (3) $u=2(x-1)y,f(0)=-\text{i}$

$$\text{由该函数解析可知该函数满足C-R方程，有}\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial v}{\partial y}=2y,-\frac{\partial u}{\partial y}=\frac{\partial v}{\partial x}=2(1-x)$$
$$\text{可知}v=\int -2(x-1)\text{d}x=-(x-1)^2+\phi(y)$$
$$\text{又因为}\frac{\partial v}{\partial y}=2y=\phi'(y),\text{可得}\phi(y)=y^2+C,v=-(x-1)^2+y^2+C$$
$$\text{将}f(0)=-\text{i代入得：}C=0$$
$$\text{所以}f(z)=2(x-1)y+\text{i}(-x^2+2x-1+y^2)=\text{i}(-z^2+2z-1)=-\text{i}(z-1)^2$$

## 2.13 试解方程

### (1) $e^z=1+\sqrt{3}\text{i}$

$$1+\sqrt{3}\text{i}=2(\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}\text{i})$$
$$=2(\cos\frac{\pi}{6}+\sin\frac{\pi}{6}\text{i})$$
$$=2e^{\text{i}\frac{\pi}{6}}$$
$$\text{故}e^z=2e^{\text{i}\frac{\pi}{6}}$$

### (3) $\sin z=\text{i}\sinh 1$

$$\text{根据欧拉公式}e^{\text{i}z}=\cos z+\text{i}\sin z\text{得：}\sin z=\frac{\cos z+\text{i}\sin z-\left(\cos(-z)+\text{i}\sin(-z)\right)}{2\text{i}}=\frac{e^{\text{iz}}-e^{-\text{i}z}}{2\text{i}}$$
$$\text{根据}\sinh x=\frac{e^x-e^{-x}}{2}\text{得：}\text{i} \sinh 1=\text{i}\frac{e-e^{-1}}{2}$$
$$\text{故可得：}\frac{e^{\text{i}z}-e^{-\text{i}z}}{2\text{i}}=\frac{\text{i}(e-e^{-1})}{2}$$
$$\text{即:}(e^{\text{i}z})^2+(e-e^{-1})e^{\text{i}z}-1=0$$
$$\text{解方程得}e^{\text{i}z}=e^{-1}\text{或}e^{\text{i}z}=-e$$
$$\text{故}z=\text{i}$$

## 2.14 求下列各式的值：

### (1) $\cos\text{i}$

$$\text{根据欧拉公式}e^{\text{i}z}=\cos z+\text{i}\sin z\text{得}\cos z=\frac{e^{\text{i}z}+e^{-\text{i}z}}{2}$$
$$\text{故}\cos\text{i}=\frac{e^{\text{i}^2}+e^{-\text{i}^2}}{2}=\frac{e^{-1}+e}{2}$$

### (2) $\text{Ln}(-3+4\text{i})$

$$-3+4\text{i}=5e^{i\theta},\text{其中}\theta=\arctan(-\frac{4}{3})+k\pi=k\pi-\arctan(\frac{4}{3})$$
$$\text{所以原式}=\ln 5+\text{i}\theta=\ln 5+\text{i}(k\pi-\arctan\frac{4}{3})$$

## 2.15 证明：

### (1) $\sin z=\sin x\cosh y+\text{i}\cos x \sinh y$

$$\text{由题意知：}z=x+\text{i}y,\text{故}\sin z=\sin(x+\text{i}y)=\sin x\cos{\text{i}y}+\cos x\sin{\text{i}y}$$
$$=\sin x\frac{e^{\text{i}\cdot \text{i}y}+e^{-\text{i}\cdot\text{i}y}}{2}+\cos x\frac{e^{\text{i}\cdot\text{i}y}-e^{-\text{i}\cdot \text{i}y}}{2\text{i}}$$
$$=\sin x\frac{e^{-y}+e^{y}}{2}-\text{i}\cos x\frac{e^{-y}-e^{y}}{2}$$
$$=\sin x\cosh y+\text{i}\cos x\sinh y$$

## 2.16 证明：

### (1) $\cosh^2z-\sinh^2z=1$

$$\sinh^2z=(\frac{e^z-e^{-z}}{2})^2=\frac{e^{2z}+e^{-2z}-2}{4}$$

$$\cosh^2z=(\frac{e^z+e^{-z}}{2})^2=\frac{e^{2z}+e^{-2z}+2}{4}$$
$$\text{故}\cosh^2z-\sinh^2z=\frac{e^{2z}+e^{-2z}+2}{4}-\frac{e^{2z}+e^{-2z}-2}{4}=1$$

## 2.17 证明：$\cosh z$的反函数$\text{Arcosh} z=\text{Ln}(z+\sqrt{z^2-1})$.

$$\text{不妨设}w=\text{Arcosh} z=\text{Ln}(z+\sqrt{z^2-1}),\text{则此时有}z=\cosh w$$
$$\text{由题意知：}z=\cosh w=\frac{e^w+e^{-w}}{2}$$
$$\text{故}2z=e^w+e^{-w}$$
$$\text{令}e^w=t,\text{则}t^2-2zt+1=0,t=z\pm\sqrt{z^2-1}$$
$$\text{由于}e^w>0,\text{故}e^w=z+\sqrt{z^2-1},w=\text{Ln}(z+\sqrt{z^2-1})$$
